\chapter{Généralités sur les probabilités}
\section{Modéliser une expérience aléatoire}

\paragraph{Expérience aléatoire}
Mise en oeuvre, dans des conditions bien établies, d'un protocole dont l'issu ne peut pas être connu à l'avance

\begin{exemple}
    On tire un dé et on regarde le résultat
\end{exemple}

\paragraph{Issues et éventualités}
Résultat de cette expérience

\paragraph{Univers}
$\Omega$ ensemble des issues possibles

\begin{exemple}
    dé : $\Omega = \{1, 2, 3, 4, 5, 6\}$\\
    on jette 2 dés : $\Omega = \{\{1, 1\}, \{1, 2\}, ...\}$
\end{exemple}

\paragraph{Évènements}
Ensembles d'issues c'est à dire un sous ensemble de l'univers $\Omega$

\begin{itemize}
    \item Évènement certain : $\Omega$
    \item Évènement impossible : $\emptyset$
    \item Évènement élémentaire : singleton $w \in \Omega$ évènement{w}
\end{itemize}

\begin{exemple}
    exemple de dé : \\
    évènements élémentaires : \{1\}, \{2\}, \{3\}, \{4\}, \{5\}, \{6\}\\
    A = "la valeur est paire" = $\{2, 4, 6\}$\\
    B = "inférieur ou égal à 4" = \{1, 2, 3, 4\}\\
    C = "supérieur à 7" = $\emptyset$\\
    $\overline{C}$ = "inférieur à 7" = $\Omega$
\end{exemple}

\paragraph{Opérations sur les ensembles}
Soient A et B des évènements :

\begin{itemize}
    \item{évènement contraire} $\overline{A}$ : issus qui ne sont pas dans A
    \item{intersection} $A \cap B$ : issus qui ne sont pas dans A et B
    \item{union} $A \cup B$ : issus qui sont dans A ou (le ou n'est pas exclusif) dans B
    \item{inclusion} $A \subset B$ les issus dans A sont aussi dans B
    \item{évènements incompatibles} si $A \ne B$
\end{itemize}

\paragraph{Propriété sur les opérations}
$A \cap \emptyset = \emptyset$\\
$A \cap \Omega = A$\\
$A \cap A = A$\\
$A \cap B = B \cap A$\\
\\
$A \cup \emptyset = A$\\
$A \cup \Omega = \Omega$\\
$A \cup A = A$\\
$A \cup B = B \cup A$\\
\\
$\overline{A \cap B} = \overline{A} \cup \overline{B}$\\
$\overline{A \cup B} = \overline{A} \cap \overline{B}$\\
$A \cap (B \cup C) = (A \cap B) \cup (A \cap C)$\\
$A \cup (B \cap C) = (A \cup B \cap (A \cup C))$\\
$A \cap \overline{A} = \emptyset$\\
$A \cup \overline{A} = \Omega$\\
\\
Si $A \subset B$\\
$A \cap B = A$\\
$A \cup B = B$

\section{Axiome des probabilités}
\subsection{Liens entre statistiques et probabilités}
Si je réalise n fois la même expérience et que l'on regarde quand on tombe dans l'évènement A on peut regarder la fréquence d'apparition de cet évènement A.\\
$f(A)=\frac{\text{nombre de fois que A se produit}}{\text{nombre de fois que l'on fait l'expérience}}$

\paragraph{Propriété}
\begin{itemize}
    \item $f(\Omega) = 1$
    \item $f(\emptyset) = 0$
    \item $f(\overline{A}) = 1 - f(A)$
    \item{Si $A \cup B = \emptyset$} $f(A \cup B ) = f(A) + f(B)$
    \item{Cas général} $f(A \cup B) = f(A) + f(B) - f(A \cap B)$
\end{itemize}

\subsection{Tribu des évènements observables}
A priori on considère les parties de l'univers étudié noté $P(\Omega)$

\begin{exemple}
    On a un dé à 4 faces :\\
    $\Omega = {1, 2, 3, 4}$\\
    $P(\Omega) = \{\{1\}, \{2\}, \{3\}, \{4\}, \{1, 2\}, \{1, 3\}, \{1, 4\}, \{2, 3\}, \{2, 4\}, \{3, 4\}, \{1, 2, 3\}, \{1, 2, 4\}, \{1, 3, 4\}, \{2, 3, 4\}, \Omega, \emptyset\}$\\
    Si $\Omega$ est fini : $|P(\Omega)| = 2^\Omega$\\
\end{exemple}

\section{Espace probabilité}
\paragraph{Définition}
Soit $\Omega$ un univers et $T \subset P(\Omega)$ tribus d'observables\\
Une probabilité est une fonction $P:T \rightarrow [0;1]$ qui vérifie :\\
$P(\Omega) = 1$\\
Si $A \cap B = \emptyset$ alors $P(A \cup B) = P(A) + P(B)$

\paragraph{Quelques propriétés}

\begin{itemize}
    \item $P(\overline{A} = 1 - P(A)$
    \item $P(\Omega) = 0$
    \item $P(A \cup B) = P(A) + P(B) - P(A \cap B)$
    \item $A \subset B$ alors $P(A) \le P(B)$
\end{itemize}

\section{Exemple d'espaces de probabilité}
\subsection{$\Omega$ est fini}
$\Omega = \{w_{1}, w_{2}, ..., w_{k}\}$\\
Il suffit de définir p sur les évènements élémentaires\\
$P{w_{i}} = p_{i}$\\
Que doit vérifier les $p_{i}$ :

\begin{itemize}
    \item $\forall i \subset [1;k]$, $p_{i} \in [0;1]$
    \item $\sum\limits_{i=1}^{k} p_{i} = 1$
\end{itemize}

$A = \{w_{i_{1}}, w_{i_{2}}, ..., w_{i_{k}}\}$\\
$P(A) = P(w_{i_{1}}) + P(w_{i_{2}}) + ... + P(w_{i_{k}})$

\paragraph{Propriété}
Si $\Omega$ est fini, la probabilité d'un évènement A c'est la somme des probabilités des évènements élémentaires

\subsection{$\Omega$ fini et P équi probable}
$\Omega = \{w_{1}, w_{2}, ..., w_{k}\}$ et tous les évènements élémentaires ont la même probabilité d'apparition\\
Ainsi $P(\{w_i\}) = \frac{1}{|\Omega|}$\\
Dans ce cas : $P(A) = \frac{\text{nombre d'éléments dans A}}{\text{nombre d'éléments total}}$

\subsection{Analyse combinatoire}
On est dans cet évènement où celui ci :
\begin{itemize}
    \item $card(A \cup B) = card(A) + card(B) - card(A\cap B)$
    \item $card(A \cup B \cup C) = card(A) + card(B) + card(C) - card(A \cap B) - card(A \cap C) - card(B \cap C) + card(A \cap B \cap C)$
    \item On choisit un élément dans A puis un autre dans B, puis un autre dans C, ...\\
        $A \times B \times C = \{(a,b,c)$ tel que $a \in A$, $b \in B$, $c \in C$$\}$\\
        $card(A \times B \times C) = card(A) \times card(B) \times card(C)$
    \item arrangements et combinaisons\\
        On choisit p éléments parmis $\Omega$\\
        $\rightarrow$ avec ou sans remise\\
        $\rightarrow$ ordre ou désordre
\end{itemize}

\begin{tabular}{|l|l|M|}
    \hline
            &   sans remise     &       avec remise \tabularnewline
    \hline
    ordre  &   $A^p_n = n \times (n-1)...(n-p+1) = (n!)/((n-1)!)$      &      $n^p$ \tabularnewline
    \hline
    désordre    &   & \tabularnewline
    \hline
\end{tabular}

$\Omega$ fini : $\Omega=\{w_{1}, w_{2}, ..., w_{k}\}$\\
Il suffit de connaitre $P(\{w_{i}\})$ pour tout $i \in \textlbrackdbl1;k\textrbrackdbl$\\
Pour $A \subset P(R)$ on a $P(A)=\sum_{w_{i} P(\{w_{i}\})}$

\begin{exemple}
  On a un dé à 6 faces tel que la probabilité de tomber sur la face i est proportionnel à i\\
  $\Omega = \{1, 2, 3, 4, 5, 6\}$\\
  Pour $i \in \Omega P(\{i\})$
\end{exemple}

\begin{exemple}
  On a un générateur qui fournit au hasard un code de 4 lettres choisi parmi 8.\\
  \begin{tabular}{|C{3cm}|C{3cm}|C{3cm}|C{3cm}|}
    \hline
	  &	code ordonné avec remise	&	code ordonné sans remise	&	code non ordonné avec remise	&	code ordonné sans remise\tabularnewline
    \hline
    $card(\Omega)$	&	$8^{5}$		&	$A^{5}_{8}=8 \times 7 \times 6 \times 5 \times 4$	&	$K^{5}_{8}=C^{5}_{12}=\frac{}$	&	$C^{5}_{8}=\frac{8 \times 7 \times 6 \times 5 \times 4}{6 \times 5 \times 4}=56$\tabularnewline
    \hline
    A="toutes les lettre sont différentes"	&	$A=8 \times 7 \times 6 \times 5 \times 4=6720$ $P(A)=0.2$	&	$card(A)=A^{5}_{8}$ $P(A)=1$	&	$card(A)=C^{5}_{8}$ $P(A)=0.07$		&	$card(A)=C^{5}{8}$ $P(A)=1$\tabularnewline
    \hline
  \end{tabular}

\end{exemple}

\subsection{$\Omega = N$}
$\Omega\{0, 1, 2, 3, 4, 5, ...\}$\\
Une probabilité sur $\Omega$ revient à connaitre $P(\{i\})$\\
$\sum_{i=0}^{\infty} = 1$

\begin{exemple}
  On joue a pile ou face avec la probabilité $\frac{1}{3}$ d'avoir pile et $\frac{2}{3}$ d'avoir face. On joue successivement et on note la permière fois que l'on a pile.\\
  $\Omega=\{1, 2, 3, 4, 5, ...\}$
  $P(\{1\})=\frac{1}{3}$\\
  $P(\{2\})=\frac{2}{3} \times \frac{1}{3} = \frac{2}{9}$\\
  $P(\{i\})=(\frac{2}{3})^{i-1} \times \frac{1}{3}$\\
  $A_{n}=$"on a pile ou on meurt avant la nième étape"\\
  $P(\{i \leqslant n \})=\sum^{n}_{i=1}P(\{i\}=\sum_{i=1}^{n}\frac{1}{3} \times (\frac{2}{3})^{i-1}=1-(\frac{2}{3})^{n}$
\end{exemple}

\subsection{$\Omega = R$}
On tire un réel entre 0 et 2 de manière uniforme.\\
$\Omega=[0;2]$\\
Évènements observables: $[a;b]$ et les ensembles obtenus par complémentaire, union, intersection.
$P([1;2])=0.5$\\
$P([1.5;2])=0.25$\\
$0\leqslant a < b \leqslant 2 $\\
$P([a;b])=\frac{b-a}{2})$\\

\section{Probabilités conditionnelle}
\subsection{Définition}
$\Omega=\{$classe d'élève$\}$ sur $\Omega$ choisit de manière équiprobable $card{\Omega}=33$\\
M="étudiant de Marseille ou Aix" $card{M}=10$\\
A="étudiant qui à moins de 20 ans" $card{M}=16$\\
$card(A \cap M)=6$\\
\\
On change l'espace de probabilité:\\
$\Omega_{M}=M$ sur cet espace on choisit l'équiprobabilité comme sur $\Omega$\\
$P_{M}(M)=1$\\
$P_{A}=\frac{6}{10}=\frac{P(A \cap M)}{P(M)}$

\paragraph{Définition}
Soit ($\Omega, T, P$) un espace de probabilité.\\
Soit A un évènement tel que $P(A)\neq 0$\\
Pour un évènement B, on définit la probabilité de B sachant A par :
$P_{A}(B)=\frac{P(A\cap B}{P(A)}$\\
On note aussi P(B/A).\\

\paragraph{Propriété}
$P_{A}$ définit une probabilité sur l'univers A.
\begin{itemize}
 \item $P_{A}(B) \in [0;1]$ car $0 <= P(A\cap B) <= P(A_{i})$
 \item $P_{A}(A)=1$
 \item Si $B' \cap B" = \varnothing$
 \item $P_{A}(B' \cap B")=\frac{P(B' \cap B") \cap A}{P(A)} = \frac{P((A \cap B')\cup (A \cap B"))}{P(A)} = \frac{P(A \cap B') + P(A \cap B")}{P(A)} = P_{A}(B')+P_{A}(B")$
\end{itemize}

\paragraph{Remarque}
Les lois vu précédemment restent valables.

\begin{exemple}
  $\Omega=((F;F);(F.G);(G;F);(G;G))$\\
  G="avoir au moins un garçon" $P(G)=\frac{3}{4}$\\
  D="avoir 2 garçons" $P(D)=\frac{1}{4}$\\
  $P_{G}(D)=\frac{P(D \cap G)}{P(G)}=\frac{\frac{1}{4}}{\frac{3}{4}}=\frac{1}{3}$\\
  \\
  G'="le premier est un garçon" $P(G')=\frac{1}{2}$\\
  $P_{G'}(D)=\frac{P(D \cap G')}{P(G')}=\frac{\frac{1}{4}}{\frac{1}{2}} = \frac{1}{2}$\\
\end{exemple}

\subsection{Indépendance}
Soit ($\Omega, T, P$) un espace de probabilité.\\
Deux évènement A et B sont indépendants si et seulement si $P(A \cap B)=P(A) \times P(B)$

\paragraph{Remarque}
Si A et B sont indépendants et $P(A)>0$ $P_{A}(B)=\frac{P(A \cap B)}{P(A)}=P(B)$

\begin{exemple}
 On a une famille à n enfants\\
 $E_{n}=$"la famille a au moins deux enfants de sexe différent"\\
 $F_{n}=$"la famille a au plus une fille"\\
 \\
 Question: $E_{n}$ et $F_{n}$ sont ils indépendants pour $n=2$ ?\\
 \\
 cas $n=2$\\
 $\Omega_{2}=\{(g;g);(g;f);(f;g);(f;f)\}$\
 $card(\Omega_{2^{2}} = 4$\\
 $P(E_{2})=\frac{2}{4} = \frac{1}{2}$\\
 $P(F_{2})=1-\frac{1}{4}=\frac{3}{4}$\\
 $P(E_{2} \cap F_{2} = \frac{1}{2} \neq \frac{3}{4} \times \frac{1}{2} = P(F_{2 \cap E_{2}}$\\
 Donc $E_{2}$ et $F_{2}$ ne sont pas indépendants.
 \\
 $\Omega_{3}=\{(a,b,c) où a,b,c \in \{f,g\}\}$ $card(\Omega_{3})=8$\\
 $P(E_{3})= 1 - \frac{1}{8} - \frac{1}{8} = \frac{3}{4}$\\
 $P(F_{3})=\frac{3}{8} + \frac{1}{8} = \frac{1}{2}$\\
 $P(E_{3} \cap F_{3}) = \frac{3}{8} = \frac{3}{4} \times \frac{1}{2} = P(E_{3}) \times P(F_{3})$\\
 Donc $E_{3}$ et $F_{3}$ sont indépendants.
\end{exemple}

\subsection{Formule de Bayes}
Soit ($\Omega, T, P$) un espace de probabilité\\
Si on connait $P(A)$, $P_{A}(E)$ et $P_{\overline{A}}(\overline{E})$\\
\\
$P_{E}(A)=\frac{P(A \cap E)}{P(E)}$\\

\begin{exemple}
  $2\%$ de la population qui roule en état d'ébriété.\\
  Lorsque le personne est en état d'ébriété, $95\%$ de chances que le test soit positif.\\
  Lorsqu'une personne est pas alcoolisée, on a $96\%$ de chances que le test soit négatif.\\
  \\
  $\Omega$ = population qui voyage en voiture muni de l'équiprobabilité P.\\
  $E$ = "être en état d'ébriété"\\
  $T$ = "le test est positif"\\
  \\
  $P(E)=0.02$\\
  $P_{E}(T)=0.95$\\
  $P_{\overline{E}}(T)=0.96$\\
  \\
  $P_{T}(E)=\frac{P(E \cap T)}{P(T)}$\\
  On a : $P(E \cap T)=P(E) \times P_{E}(T)$\\
  $T=(T \cap E) \cup (T \cap \overline{E})$\\
  $P(T)=P(T \cap E) + P(T \cap \overline{E}$\\
  $P(T \cap \overline{E})=P(\overline{E}) \times P_{E}(T)=P(\overline{E}) \times (1-P_{\overline{E}}(\overline{T}))$\\
  \\
  Au final :\\
  $P_{T}(E)=\frac{P(E) \times P_{E}(T)}{P(E) \times P_{E}(T) + (1-P(E)) \times (1-P_{\overline{E}}(\overline{T}))} \approx 0.33$
\end{exemple}

\subsection{Indépendance Généralisé}

\begin{exemple}
  On tire deux dé :\\
  $A$ = "le premier dé fait 3"\\
  $B$ = "le deuxième dé fait 4"\\
  $C$ = "la somme des dé est 7"\\
  \\
  $\Omega = \{(a,b) : a,b \in \{1, 2, 3, 4, 5, 6\}\}$\\
  \\
  $P(A)=\frac{1}{6}$\\
  $P(B)=\frac{1}{6}$\\
  $P(C)=P(\{(1,6), (2,5), (3, 4), (4, 3), (5, 2), (5, 1)\}) = \frac{6}{card(\Omega)} = \frac{6}{36} = \frac{1}{6}$\\
  $P(A \cap B) = \frac{1}{36} = P(A) \times P(B)$ donc A et B sont indépendants\\
  $P(A \cap C) = \frac{1}{36}$ donc $A$ et $C$ sont indépendants\\
  $P(B \cap C) = \frac{1}{36}$ donc $B$ et $C$ sont indépendants\\
  $P_{A \cap B}(C)=1$ donc $C$ c'est pas indépendants avec $A \cap B$\\
  \\
  Pour que A, B et C soit indépendants, il faut que :\\
  $P(A \cap B) = P(A) \times P(B)$\\
  $P(A \cap C) = P(A) \times P(C)$\\
  $P(B \cap C) = P(B) \times P(C)$\\
  \\
  Mais aussi :\\
  $P(A \cap B \cap C) = P(A) \times P(B) \times P(C)$\\
\end{exemple}

\paragraph{Définition}
Une famille $(A_{i})_{i \in K}$ d'évènements est indépendante dans son ensemble dans l'espace $\Omega$ muni de la probabilité P. Si pour tout $K' \subset K$ fini on a $P(\cap_{i \in K} A_{i}) = \Pi_{i \in K} P(A_{i})$


